<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Beginner on TekCatZ</title>
    <link>https://www.tekcatz.com/categories/beginner/</link>
    <description>Recent content in Beginner on TekCatZ</description>
    <image>
      <url>https://www.tekcatz.com/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.tekcatz.com/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Feb 2022 23:21:34 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tekcatz.com/categories/beginner/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Giới thiệu về cloud</title>
      <link>https://www.tekcatz.com/posts/cloud/aws/introduction-to-cloud/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 23:21:34 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://www.tekcatz.com/posts/cloud/aws/introduction-to-cloud/</guid>
      <description>Giới thiệu sơ lược về điện toán đám mây - cloud computing cũng như một số lợi ích mà nó mang lại</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ngày nay, điện toán đám mây - cloud computing (hay ngắn gọn là cloud) đã trở nên phổ biến và tầm quan trọng cũng như sức ảnh hưởng của nó là rất lớn đến cách mạng công nghiệp 4.0. Người người nhà nhà bây giờ đều nói về điện toán đám mây nhan nhản suốt ngày. Nếu đã là một dân IT real thì không thể không biết đến cloud. Vì vậy series này ra đời nhằm phổ cập một số kiến thức cơ bản cho những bạn nào chưa biết gì hoặc chỉ biết chút ít về cloud. Những ai có kiến thức chuyên sâu rồi cũng có thể vào đọc nhằm góp ý thêm để series này được hoàn thiện hơn về mặt nội dung.</p>
<p>Ở bài này mình chủ yếu nói nhiều vào những lý thuyết cơ bản và quan trọng nhất của cloud nên nó có thể sẽ khá nhàm chán nhưng những kiến thức này không hề thừa cho các bạn khi học cloud đâu nhé.</p>
<h1 id="cách-triển-khai-những-hệ-thống-server-truyền-thống-và-những-bất-cập">Cách triển khai những hệ thống server truyền thống và những bất cập</h1>
<p>Vào thời xaaaaaa xưaaaa, thật ra không xa lắm chỉ cách đây tầm 15 năm thôi, cái thời mà còn xài mấy cái màn hình thùng ấy, những hệ thống server truyền thống được triển khai theo mô hình đơn giản như sau: các bạn là chủ doanh nghiệp lớn, muốn xây dựng website để cho người dùng truy cập vào. Các bạn sẽ thuê 1 tòa nhà để làm data center và 1 đội IT về để lắp ráp server cho các bạn bao trong cái data center gồm những thứ cơ bản như RAM (memory), chip xử lý (CPU), ổ cứng lưu trữ, tiếp đó bên IT sẽ cài đặt lên đó những phần mềm cần thiết cho hệ thống như quản lý database, môi trường, chạy code,&hellip; , sau đó triển khai lên internet thông qua một tên miền và địa chỉ IP các kiểu và cuối cùng là cho phép người dùng truy cập vào nó. Đúng vậy, các bạn sẽ phải thuê IT làm một mớ thứ lằng nhằng đó chỉ để triển khai được 1 website đơn giản.</p>
<p>Cách thức triển khai server kiểu truyền thống như thế gặp rất nhiều bất cập như sau:</p>
<ul>
<li>Trả rất nhiều chi phí để thuê data center.</li>
<li>Trả tiền điện, tiền bảo trì,&hellip;</li>
<li>Tốn nhiều thời gian nếu muốn nâng cấp hay sửa chữa server.</li>
<li>Khả năng nâng cấp rất hạn chế.</li>
<li>Cần phải có 1 team túc trực 24/7 để trực server và cả hệ thống trong data center.</li>
<li>Khả năng ứng phó nhanh khi có tình huống khẩn cấp xảy ra là cực kỳ kém ví dụ như cháy, động đất, mất điện,&hellip;</li>
</ul>
<p>Từ những điểm bất tiện trên mà về sau các hệ thống dần được chuyển sang triển khai lên các hệ thống điện toán đám mây - cloud.</p>
<h1 id="cloud-là-gì">Cloud là gì</h1>
<p>Ngắn gọn và súc tích thì cloud là đám mây. Chỉ thế thôi, bài viết đến đây là kết thúc nhé. :&quot;&gt;</p>
<p>Đùa với mọi người thôi chứ cloud hay gọi văn vở ra là cloud computing - điện toán đám mây, là việc <strong>cung cấp theo nhu cầu (on-demand delivery)</strong> các sức mạnh về phần cứng như tính toán xử lý bằng server, phần mềm như database, các hệ thống lưu trữ, cũng như các tài nguyên khác thông qua môi trường internet. Và tất nhiên, với cách tiếp cận như thế thì các bạn sẽ <em>thường</em> <strong>xài tới đâu thì trả tiền tới đó (pay-as-you-go pricing)</strong> trên những hệ thống cloud này. Một trong những điểm mạnh nhất của cloud đó là việc các bạn <strong>thích bao nhiêu tài nguyên thì có bấy nhiêu (provision exactly the right type and size of computing)</strong>, muốn gì được nấy, <strong>xin phát là được cho liền (almost instantly)</strong> và các dịch vụ mà những hệ thống cloud cung cấp cũng rất đa dạng cho các bạn tha hồ nghịch ngợm, từ server, database, lưu trữ, AI, ML, và rất nhiều những dịch vụ khác. Từ trước tới giờ thì các bạn có lẽ cũng đã sử dụng qua một số dịch vụ được triển khai trên cloud rồi ví dụ như Gmail, Office 365, Google Drive,&hellip;</p>
<h1 id="các-mô-hình-triển-khai-deploy-cloud">Các mô hình triển khai (deploy) cloud</h1>
<p>Hiện nay có 3 mô hình triển khai hệ thống cloud như sau:</p>
<h2 id="private-cloud">Private cloud</h2>
<p>Như tên gọi, hệ thống cloud được triển khai private thì nó sẽ &ldquo;ẩn&rdquo;, tức là chỉ dùng nội bộ trong tổ chức, công ty, không được public ra bên ngoài dùng. Đặc điểm chính của hệ thống private cloud là tổ chức sở hữu nó sẽ có toàn quyền kiểm soát nó, có mức độ bảo mật cao nhất.</p>
<h2 id="public-cloud">Public cloud</h2>
<p>Ngược với private cloud thì public cloud là hệ thống cloud do bên thứ 3 cung cấp rộng rãi cho toàn thế giới và sẽ tuân theo một số đặc tính nhất định về hệ thống public cloud. Ai cũng có thể sử dụng những tài nguyên từ public cloud. Hiện nay có 3 nhà cung cấp public cloud nổi tiếng, lần lượt là Microsoft với Azure, Amazon với AWS, Google với GCP (Google Cloud Platform). Trong series này thì mình sẽ đề cập đến AWS vì đây là hệ thống cloud được sử dụng nhiều nhất hiện nay. Sau khi đã có kiến thức cơ bản thì các bạn có thể chuyển sang các hệ thống cloud khác nghịch ngợm thử nghiệm gì cũng được.</p>
<p><img loading="lazy" src="https://i.imgur.com/4RlhrlF.png" alt=""  />
</p>
<h2 id="hybrid-cloud">Hybrid cloud</h2>
<p>Hybrid cloud sẽ kết hợp giữa private và public cloud, tức là sẽ có 1 phần của hệ thống là private của riêng tổ chức, còn phần còn lại sẽ được triển khai lên public cloud nhằm tối ưu hóa giữa sự tiện dụng, chi phí, tính bảo mật.</p>
<h1 id="đặc-tính-ưu-điểm-và-những-vấn-đề-mà-cloud-giải-quyết">Đặc tính, Ưu điểm và những vấn đề mà cloud giải quyết</h1>
<p><em>Lưu ý: các thuật ngữ đặc tính dưới đây do mình cố gắng tự dịch lại theo đặc tính của nó nên có thể không chuẩn lắm</em></p>
<h2 id="5-đặc-tính-của-hệ-thống-cloud">5 đặc tính của hệ thống cloud</h2>
<ul>
<li>Tự &ldquo;phục vụ&rdquo; theo nhu cầu (On-demand self service): người dùng có thể tự khai báo và sử dụng các resource của cloud theo nhu cầu mà không cần có sự tác động của bất kỳ ai từ bên cung cấp dịch vụ cloud.</li>
<li>Truy cập thông qua internet (Broad network access): các dịch vụ và tài nguyên đều có thể được truy cập thông qua internet bằng cách sử dụng nhiều phương thức khác nhau như thông qua webapp, các bộ công cụ sdk,&hellip;</li>
<li>Sử dụng và chia sẻ chung tài nguyên (Multi-tenancy and resource pooling):
<ul>
<li>Người dùng sẽ được chia sẻ chung 1 cơ sở hạ tầng cùng các dịch vụ mà vẫn đảm bảo tính bảo mật và quyền riêng tư.</li>
<li>Người dùng sẽ được sử dụng các dịch vụ được cung cấp từ những hệ thống data center như nhau trên toàn thế giới.</li>
</ul>
</li>
<li>Khả năng nâng cấp và mở rộng linh hoạt nhanh chóng (Rapid elasticity and scalability):
<ul>
<li>Các resource sẽ được cung cấp một cách tự động và nhanh chóng theo nhu cầu và có thể được hủy khi cần thiết.</li>
<li>Hệ thống được scale dễ dàng và nhanh chóng theo nhu cầu.</li>
</ul>
</li>
<li>Dịch vụ có thể đo lường (measured service): Toàn bộ thao tác sử dụng của người dùng sẽ được ghi log và đo lường lại, người dùng chỉ trả tiền cho những gì mà họ sử dụng (pay for what they have used).</li>
</ul>
<h2 id="6-ưu-điểm-của-hệ-thống-cloud">6 ưu điểm của hệ thống cloud</h2>
<ul>
<li>Đánh đổi chi phí để có được</li>
</ul>
<h2 id="những-vấn-đề-mà-cloud-giải-quyết">Những vấn đề mà cloud giải quyết</h2>
<h1 id="3-kiểu-mô-hình-cloud">3 kiểu mô hình cloud</h1>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
